[收編RTHK]港英檔案解密：京官要港台做中共喉舌 僅播音樂報交通可獨立自主

直接隸屬行政長官的審計署最近向香港電台開火，批評他們製作的節目收視率低。這間開台已有90年的公營廣播機構，回歸以來一直受到建制陣營壓力，早在九七前，中共領導已對港台的角色有話說；近期解封的英國檔案顯示，當年國務院官員曾對港英政府明言，港台回歸後只是中國政府的喉舌。

王鳳超

時任國務院港澳辦公室二司司長王鳳超1992年2月率團訪港，與港英政府官員會面期間，就不同議題發表了意見。當年港英政府有意推動香港電台私營化，由社會人士組成的董事局管理，與政府無從屬關係，一方面改善機構的資源效益，一方面保障廣播機構應有的獨立自主，做法就如英國廣播公司（BBC）。

港英曾有意私營化遭反對

不過，這個西方民主社會普遍存在的公共廣播運作模式並未得到中共理解。一份由港英政府整理的會面紀錄文件，陳列了王鳳超1992年訪港時對港台的看法，他指出，回歸後的香港特區政府要有屬於自己的廣播媒介，宣傳其政策；港台私營化是對政府架構的重大改變，應該要在中英聯合聯絡小組中討論。王認為港台私營化會剝奪了特區政府的寶貴資產、削弱其權力。英國及香港不應改變1984年《中英聯合聲明》簽署時的狀況，「似乎英方和香港正在尋求激進的改變，即使他們要求中國保持50年不變」。

文件進一步記錄了當時的文康廣播科官員引述王鳳超的見解，指港台只在播放音樂和報道交通狀況時獨立自主，在編採新聞方面則不可能獨立，「無論他們置身資本主義抑或社會主義社會，都會有其傾向心，都會根據其觀點報道新聞」。

他又質疑，一旦港台變成「香港廣播公司」（RTHKC），他們應向誰負責？王鳳超說：「港台1928年6月成立時並非私營，如果香港政府現在嘗試把她私營化，將會引人懷疑。」

王然後說出重點：「港台將會是未來特區政府的廣播機構，她會是中國政府的喉舌，即使香港特區實行資本主義。」浸會大學新聞系前助理教授杜耀明認為，這份檔案證明香港電台一直無法變成如英國BBC一樣的公共廣播機構，就是基於中方的壓力。

記協前主席、90年代在香港電台任採訪主任的麥燕庭憶述，早於70年代已有顧問報告建議港台應「公司化」，而相關討論去到80年代變得熱烈，當時內部調查更反映有超過八成員工支持港台獨立於政府部門。但這個計劃後來突然消失，麥記得，當時的署理新界政務署署長丁福祥曾就港台公司化的問題發言，指港台是「一個焗唔熟嘅蛋糕」，當時大眾已猜測是受到中方壓力所致。

對於王鳳超想港台扮演喉舌，麥燕庭表示理解：「因為對於中國嚟講，傳媒只係宣傳機器，點可以做第四權，仲要監察佢？」麥慨嘆當時港府不夠魄力，沒有將港台變成真正的公共廣播機構，去避開中共控制。
學者：回歸後因壓力改變

杜耀明指出，港台在回歸後的確有因為壓力而被迫改變，「特別電台，無論朝早到黃昏時分嘅Phone-in節目，主要都係建制聲音居多，同以前唔同」。某些時政節目、主持被突然撤換亦偶有發生，甚至港台電視節目在無綫電視的播放時間亦由黃金時段調至下午6時。

杜慨嘆：「（政府）唔能夠改變人心，就去改變觀眾接收嘅機會，係一個好恐怖嘅做法。」麥燕庭亦覺得港台近年越來越官媒化：「邀請個高官冇出現，於是《城市論壇》放張空凳，都要向上頭解畫解一大輪。」

但杜耀明認為，九七後港台雖無法公司化，但至少未淪為喉舌，全因為員工們的堅持與社會大眾的支持，「唔可以僅靠政府由上而下嘅協議去保證編採自主」。

港台真係少數仲有人話聽媒體

港台
良心媒體永遠冇運行